\chapter{Agradecimientos}

 Estos últimos cuatro años han supuesto los 
mejores y peores años de mi vida, con momentos buenos y malos. Pero me gustaría quedarme con el 
recuerdo de todos aquellos buenos momentos que me han mejorado como profesional y, lo más importante, como persona. 
Sin embargo, es la hora de comenzar otra nueva etapa y, antes de ello, me gustaría aprovechar este
breve espacio para agradecer a todas aquellas personas que de alguna u otra forma han hecho posible la 
finalización de estos estudios. 

En primer lugar, me gustaría dar las gracias a mis padres ya que sin ellos nada de esto hubiera sido 
posible. Ellos siempre me han dado su cariño incondicional y me han enseñado a valorar y a disfrutar 
de todas las cosas buenas que nos regala la vida. También me gustaría agradecerles que hayan creído en 
mí dándome la oportunidad de estudiar esta carrera, realizando el esfuerzo que sé que han tenido que 
hacer para que esto sea posible. También, agradecer al resto de mis familiares su 
preocupación constante y todos los consejos que en algún momento me han dado. 

A mis compañeros de la universidad Javi, David, Cristian, Cesár, Lalio, Jesús, ...  y compañeros de piso, Dani y Juanma, por haber compartido 
conmigo todas estas alegrías, desvelos, inquietudes y entusiasmo en estos cuatro años. Por eso, quiero 
darles las gracias por haberse convertido en unos amigos maravillosos y que espero conservar 
durante mucho tiempo.

También querría darles las gracias a mis directores de proyecto, María José y Juan Carlos, sin los cuáles este 
proyecto no hubiera llegado nunca a su fin. Querría agradecer en especial a María José todo el apoyo 
y confianza que ha depositado en mi estos últimos meses y a las oportunidades que me ha dado. Gracias 
a ella han aumentado mis ganas de aprender y enriquecer mis formación.

Gracias a todos aquellos que me han ayudado a conseguir la beca de investigación/colaboración del Departamento de Tecnologías y 
Sistemas de la Información otorgada por el Ministerio de Educación durante la cual he desarrollado 
este proyecto, en especial a María José. También querría agradecerles que me permitieran disfrutarla junto 
a los compañeros del grupo ARCO, gracias a los cuales he aprendido mucho. 

No puedo olvidar dar las gracias a Luís Jimenez Linares por habernos prestado la Kinect con la que se ha 
realizado el proyecto ni a David Villa Alises por haber facilitado la plantilla \LaTeX{} de este documento.

Por último, tampoco puedo olvidar dar las gracias a mis amigos de toda la vida, por su apoyo y preocupación 
hacia mí y por todos los buenos ratos que hemos compartido.

\quoteauthor{Rubén Cantarero Navarro}
